# 第二章 简单随机抽样（SRS）

## 2.1 定义及其抽选方法
之前提过，本课程的简单随机抽样是不放回的。即从 $N$ 个单元中不放回地抽取 $n$ 个作为样本。

**以下是关于总体相关的记号：**

总体：

$$Y_{1}, Y_{2}, \ldots, Y_{N}\\$$

总体均值：
$$
\bar{Y}=\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} Y_{i}=\frac{Y_{1}+\ldots+Y_{N}}{N}\\
$$
本课程中，总体就是一些实际存在的数字，并没有分布可言。所以计算均值不需要求期望，而是把这些数求平均。
总体总和：
$$
Y=\sum_{i=1}^{N} Y_{i}=Y_{1}+\ldots+Y_{N}\\
$$
总体方差：
$$
S^{2}=\frac{1}{N-1} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}, \quad \sigma^{2}=\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}\\
$$
注意两种方差定义的差别，无所谓对错，只是不同的定义，后面介绍的样本方差是前者的无偏估计。常用的还是前者。

**以下是关于样本的相关记号：**

样本：

$$
y_{1}, y_{2}, \ldots, y_{n}\\
$$

样本均值：

$$
\bar{y}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} y_{i}=\frac{y_{1}+\ldots+y_{n}}{n}\\
$$

样本方差：
$$
s^{2}=\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\bar{y}\right)^{2}\\
$$

在总体的相关统计量头上加帽子，表示估计量。例如 $\hat{\bar{Y}}=\bar{y}$ 。估计量会有一个方差，其方差用 $V$ 表示。此外，使用 $v$ 作为方差估计量的表示。

\hat{V}(\bar{y}) 等价于 v(\bar{y})
另外给出一个本课特有的记号： \[n/N\mathop = \limits^{def} f\] ，表示抽样比。由于数理统计中只研究无限总体，所以这个记号不存在于数理统计中，但也可以认为抽样比为 0。

2.2 简单估计量及其性质
例 现在假设总体为 0 1 3 5 6，计算得到总体均值为 3，总体方差为 σ2=5.2 or s2=6.5。对所有 n = 2 样本计算均值和方差，计算样本均值的方差 V(\bar{y})

解 对 10 种可能的样本的计算结果如下表所示


可以看到，样本均值的均值等于总体均值，样本方差的均值等于总体方差 s2，样本均值的方差为 1.95，推导过程如下

\begin{array}{l} V(\bar{y})=E(\bar{y}-\bar{Y})^{2} =\frac{1}{10} \sum_{j}\left(\bar{y}_{j}-\bar{Y}\right)^{2} =\frac{1-f}{n} S^{2} \end{array}\\

最后一个等号将在接下来具体推导。
以上例子中，样本均值是总体均值的无偏估计，样本方差是总体方差 s2 的无偏估计，接下来我们将在一般情形中说明这个结论是否成立。

2.2.1 简单估计的性质
自然地，我们会用样本均值来估计总体均值。接下来将说明样本均值是总体均值的无偏估计。

性质一：样本均值是总体均值的无偏估计
E(\bar{y})=\bar{Y}\\

这个结论在数理统计中是熟知的，但因为抽样方法为不放回抽样，所以还需要重新推导。

法一（直接计算法）：

首先根据定义，对每一种可能的样本都计算样本均值，然后再求平均得到样本均值的均值。

E(\bar{y})=\frac{\sum \bar{y}}{C_{N}^{n}}=\frac{\sum\left(y_{1}+y_{2}+\cdots+y_{n}\right)}{n C_{N}^{n}}\\

注意：第三个式子的求和符号是对“可能的样本”进行求和
而分子中的 y_i 实际上就来自总体 Y_i ，并且总体的每个单元出现的次数为 C_{N-1}^{n-1} （固定一个数后，在 N-1 里面选 n-1）。这样一来我们可以把对 y 求和转化为对 Y 求和，即

\sum \bar{y}=\frac{1}{n} \sum\left(y_{1}+y_{2}+\cdots+y_{n}\right)=\frac{1}{n} C_{N-1}^{n-1} \sum_{i=1}^{N} Y_{i}\\

将其代入即可得到

E(\bar{y})=\frac{\sum \bar{y}}{C_{N}^{n}}=\frac{C_{N-1}^{n-1} \sum_{i=1}^{N} Y_{i}}{n C_{N}^{n}}=\frac{1}{N} \sum_{i=1}^{N} Y_{i}=\bar{Y}\\

法二（对称法）：

注意到每一个 Yi 出现的次数都一样，那么 E\left(y_{1}+y_{2}+\cdots+y_{n}\right) 一定是 Y_{1}+Y_{2}+\cdots+Y_{N} 的倍数，并且这个倍数就是 n/N.

从而

E(\bar{y})=\frac{1}{n} E\left(\sum_{i=1}^{n} y_{i}\right)=\frac{1}{n} \frac{n}{N} \sum_{i=1}^{N} Y_{i}=\bar{Y}\\

法三（科恩菲尔德方法）：

首先对于一个样本而言，样本均值可以表示为 Yi 的线性组合：

\bar{y}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{N} \alpha_{i} Y_{i}\\

其中

\alpha_{i}=\left\{\begin{array}{rr} 1, & \text { 若第i个单元入样 } \\ 0, & \text { 其它 } \end{array} \quad i=1,2, \ldots, N\right.\\

样本均值中随机的部分实际上就是 \alpha_i ，进而求一下它的分布可得

P\left(\alpha_{i}=1\right)=\frac{n}{N}, P\left(\alpha_{i}=0\right)=1-\frac{n}{N}\\

从 N 个里抽 n 个，每一个单元被选中的概率都是 n/N
因此

E\left(\alpha_{i}\right)=P\left(\alpha_{i}=1\right)=\frac{n}{N}\\

进而根据期望的线性性质得到

E(\bar{y})=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{N} E\left(\alpha_{i}\right) Y_{i}=\frac{1}{n} \frac{n}{N} \sum_{i=1}^{N} Y_{i}=\bar{Y}\\

从样本均值的无偏性可以得到两个推论。

总体总和的无偏估计（样本均值的 N 倍）：

E(\hat{Y})=E(N \bar{y})=N \bar{Y}=Y\\

总体比例的无偏估计（样本比例）：

E(\hat{P})=E(p)=P\\

比例就是 Yi 为 0-1 变量的情形，此时样本均值就是样本比例
对于总体比率而言，样本比率不是无偏估计。但对较大的 n，有

E(\hat{R})=E(r) \approx R\\

这个结论将在之后详细讲
2.2.2 样本均值的方差与协方差
性质二：样本均值的方差
对于简单随机抽样，样本均值的方差为总体方差的一个倍数：

V(\bar{y})=\frac{N-n}{N n} S^{2}=\frac{1-f}{n} S^{2}\\

回顾一下，在数理统计中样本均值的方差等于总体方差除以 n，但由于抽样比的存在（或者说因为抽样比非零），所以会多出一部分。1-f 称为有限总体校正系数。
在这个结果中 S^2 是给定的，那么为了减小方差只能增大样本容量数 n 从而使抽样比 f 增大。并且通常 N 都比较大，1-f 近似为 1。

证明这个结论主要用对称法和科恩菲尔德方法。

法一（对称法）：

首先对方差表达式进行简单整理

\begin{aligned} V(\bar{y}) &=E(\bar{y}-\bar{Y})^{2}=E\left[\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{n} y_{i}-\bar{Y}\right]^{2} \\ &=\frac{1}{n^{2}} E\left[\sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\bar{Y}\right)\right]^{2} \\ &=\frac{1}{n^{2}} E\left[\sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}\right]+\frac{1}{n^{2}} E\left[\sum_{i \neq j}\left(y_{i}-\bar{Y}\right)\left(y_{j}-\bar{Y}\right)\right] \end{aligned}\\

其中第一个等号为方差的定义；第二个等号把样本均值按定义写出来；第三个等号把常数提到期望外面；第四个等号把求和的平方打开成平方和+交叉项。

现在用到对称性思想。

对于第一项平方和的期望，可以看做从总体

\left(Y_{1}-\bar{Y}\right)^{2}, \ldots,\left(Y_{N}-\bar{Y}\right)^{2}\\

中抽取 n 个样本。继而有

E\left[\sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}\right]=\frac{n}{N} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}\\

对于第二项也是同理，看做总体

\[\left( {{Y_i} - \bar Y} \right)\left( {{Y_j} - \bar Y} \right)i,j = 1,2,...,N\\\]

中抽取 n(n-1) 项。进而有

\[E\left[ {\sum\limits_{i \ne j} {\left( {{y_i} - \bar Y} \right)} \left( {{y_j} - \bar Y} \right)} \right] = \frac{{n(n - 1)}}{{N(N - 1)}}\sum\limits_{i \ne j} {\left( {{Y_i} - \bar Y} \right)} \left( {{Y_j} - \bar Y} \right)\\\]

将这两个结果代入得到

\begin{aligned} V(\bar{y})=& \frac{1}{n^{2}} E\left[\sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}\right]+\frac{1}{n^{2}} E\left[\sum_{i \neq j}\left(y_{i}-\bar{Y}\right)\left(y_{j}-\bar{Y}\right)\right] \\ =& \frac{1}{n^{2}} \frac{n}{N} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}+\frac{1}{n^{2}} \frac{n(n-1)}{N(N-1)} \sum_{i \neq j}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)\left(Y_{j}-\bar{Y}\right) \\ =& \frac{1}{n N}\left[\sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}+\frac{n-1}{N-1} \sum_{i \neq j}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)\left(Y_{j}-\bar{Y}\right)\right.\\ +&\frac{n-1}{N-1} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}-\frac{n-1}{N-1} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}]\\ =&\frac{1}{n N} \frac{N-n}{N-1} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}=\frac{1}{n} \frac{N-n}{N} \frac{1}{N-1} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2} \\ =&\frac{N-n}{n N} S^{2}=\frac{1-f}{n} S^{2} \end{aligned}

其中第三个等号是对第二个式子的简单整理并添一减一配凑完全平方，第四个等号注意到中间两项为 0（见下），头尾两项可以合并；

\sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)^{2}+\sum_{i \neq j}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)\left(Y_{j}-\bar{Y}\right)=\left[\sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)\right]^{2}=0\\

法二（科恩菲尔德方法）：

与前例一样，把样本均值写成 Yi 的组合

\bar{y}=\frac{1}{n} \sum_{i=1}^{N} \alpha_{i} Y_{i}\\

其中

\alpha_{i}=\left\{\begin{array}{rr} 1, & \text { 若第i个单元入样 } \\ 0, & \text { 其它 } \end{array} \quad i=1,2, \ldots, N\right.\\\\

依然注意，随机的部分是 \alpha_i
我们知道：和的方差可以表示为方差和+两两协方差。

前例中计算得到 \alpha_i 的期望，现在需要进一步计算方差和协方差。

注意到它是 0-1 变量，所以

E\left(\alpha_{i}\right)=E\left(\alpha_{i}^{2}\right)=\frac{n}{N}\\

所以方差为

V\left(\alpha_{i}\right)=E\left(\alpha_{i}^{2}\right)-\left[E\left(\alpha_{i}\right)\right]^{2}=\frac{n}{N}-\left(\frac{n}{N}\right)^{2}=\frac{n}{N}\left(1-\frac{n}{N}\right)\\

为了计算协方差，需要知道乘积的期望，就等于给定的两个单元同时入样的概率（可以将联合概率分解为条件概率再计算）

E\left(\alpha_{i} \alpha_{j}\right)=P\left(\alpha_{i}=1, \alpha_{j}=1\right)=\frac{n}{N}\left(\frac{n-1}{N-1}\right)\\

进而协方差为

\begin{aligned} \operatorname{Cov}\left(\alpha_{i}, \alpha_{j}\right) &=E\left(\alpha_{i} \alpha_{j}\right)-E\left(\alpha_{i}\right) E\left(\alpha_{j}\right) \\ &=\frac{n}{N}\left(1-\frac{n}{N}\right)-\left(\frac{n}{N}\right)^{2}=-\frac{1}{N-1} \frac{n}{N}\left(1-\frac{n}{N}\right) \end{aligned}\\

接下来将 \alpha_i 的方差、协方差代入即可

\begin{aligned} V(\bar{y}) &=\frac{1}{n^{2}} V\left[\sum_{i=1}^{N} \alpha_{i} Y_{i}\right]=\frac{1}{n^{2}}\left[\sum_{i=1}^{N} Y_{i}^{2} V\left(\alpha_{i}\right)+\sum_{i=1}^{N} \sum_{j \neq i}^{N} Y_{i} Y_{j} \operatorname{Cov}\left(\alpha_{i}, \alpha_{j}\right)\right] \\ &=\frac{1}{n^{2}}\left[\frac{n}{N}\left(1-\frac{n}{N}\right) \sum_{i=1}^{N} Y_{i}^{2}-\sum_{i=1}^{N} \sum_{j \neq i}^{N} Y_{i} Y_{j} \frac{n}{N}\left(1-\frac{n}{N}\right) \frac{1}{N-1}\right] \\ &=\frac{1}{n^{2}} \frac{n}{N}\left(1-\frac{n}{N}\right)\left[\sum_{i=1}^{N} Y_{i}^{2}-\frac{1}{N-1} \sum_{i=1}^{N} \sum_{j \neq i}^{N} Y_{i} Y_{j}\right] \\ &=\frac{1}{n}\left(1-\frac{n}{N}\right) \frac{1}{N(N-1)}\left[(N-1) \sum_{i=1}^{N} Y_{i}^{2}-\left(\sum_{i=1}^{N} Y_{i}\right)^{2}+\sum_{i=1}^{N} Y_{i}^{2}\right] \\ &=\frac{1}{n}\left(1-\frac{n}{N}\right) \frac{1}{N(N-1)}\left[N \sum_{i=1}^{N} Y_{i}^{2}-\left(\sum_{i=1}^{N} Y_{i}\right)^{2}\right]=\frac{S^{2}}{n}\left(1-\frac{n}{N}\right) \end{aligned}\\

其中第五个等号为了消去交叉项，还是用到添一减一配凑平方的技巧（上面跳了一步，把分母中的 N-1 提出去了）；最后一个等号为简单变形，具体过程如下

\[\begin{array}{l} \frac{1}{{N(N - 1)}}\left[ {N\sum\limits_{i = 1}^N {Y_i^2} - {{\left( {\sum\limits_{i = 1}^N {{Y_i}} } \right)}^2}} \right] = \frac{1}{{N - 1}}\left[ {\sum\limits_{i = 1}^N {Y_i^2} - N{{\bar Y}^2}} \right]\\ \;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\;\; = \frac{1}{{N - 1}}\sum\limits_{i = 1}^N {{{\left( {{Y_i} - \bar Y} \right)}^2}} = {S^2} \end{array}\\\]



对比一下，对称法稍微简单些，但个人认为科恩菲尔德方法比较自然。
由性质2可以得到以下推论。

总体总和估计量（N 倍样本均值）的方差：

V(\hat{Y})=N^{2} \frac{1-f}{n} S^{2}\\

总体比例估计量（样本比例）的方差：

V(\hat{P})=\frac{1-f}{n} \frac{1}{N-1} N P(1-P)\\

其中总体方差用总体比例代替：

\[{S^2} = \frac{1}{{N - 1}}\sum\limits_{i = 1}^N {{{\left( {{Y_i} - \bar Y} \right)}^2} = \frac{1}{{N - 1}}\left[ {\sum\limits_{i = 1}^N {Y_i^2} - N{{\bar Y}^2}} \right]} = \frac{1}{{N - 1}}\left( {NP - N{P^2}} \right)\\\]

最后一步注意到此时 Yi 取值为 0-1
对于样本比率的方差，依然只有近似的结果：

V(\hat{R}) \approx \frac{1-f}{n} \frac{1}{N-1} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-R X_{i}\right)^{2}\\

现在考虑引入辅助变量 X，例如我们调查商场的营业收入，辅助变量是商场的规模。

可以定义 Y 和 X 的协方差为

S_{y x}=\frac{1}{N-1} \sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)\left(X_{i}-\bar{X}\right)\\

相应有样本协方差

s_{y x}=\frac{1}{n-1} \sum_{i=1}^{n}\left(y_{i}-\bar{y}\right)\left(x_{i}-\bar{x}\right)\\

性质三：样本均值之间的协方差
类似数理统计中定义样本均值间的协方差为

\operatorname{Cov}(\bar{y}, \bar{x})=E[(\bar{y}-\bar{Y})(\bar{x}-\bar{X})]\\

那么

\operatorname{Cov}(\bar{y}, \bar{x})=\frac{1-f}{n} S_{y x}\\

这个结果与性质二可以说基本一致了，也是多了校正项 1-f
依然可以用对称法。有了前面的证明基础，理解起来会轻松一些。

法一（对称法）：

\begin{aligned} \mathrm{Cov(}\bar{y},\bar{x})&=E(\bar{y}-\bar{Y})(\bar{x}-\bar{X})\\ &=E\left[ \frac{1}{n}(n\bar{y}-n\bar{Y})\frac{1}{n}(n\bar{x}-n\bar{X}) \right]\\ &=\frac{1}{n^2}E\left[ \sum_{i=1}^n{\left( y_i-\bar{Y} \right)}\sum_{i=1}^n{\left( x_i-\bar{X} \right)} \right]\\ &=\frac{1}{n^2}E\left[ \sum_{i=1}^n{\left( y_i-\bar{Y} \right)}\left( x_i-\bar{X} \right) +\sum_{j\ne i}{\left( y_i-\bar{Y} \right)}\left( x_j-\bar{X} \right) \right]\\ =&\frac{1}{n^2}\left[ \frac{n}{N}\sum_{i=1}^N{\left( Y_i-\bar{Y} \right)}\left( X_i-\bar{X} \right) +\frac{n(n-1)}{N(N-1)}\sum_{j\ne i}^N{\left( Y_i-\bar{Y} \right)}\left( X_j-\bar{X} \right) \right]\\ =&\frac{1}{n^2}\frac{n}{N}\left[ \sum_{i=1}^N{\left( Y_i-\bar{Y} \right)}\left( X_i-\bar{X} \right) +\frac{(n-1)}{(N-1)}\sum_{j\ne i}^N{\left( Y_i-\bar{Y} \right)}\left( X_j-\bar{X} \right) \right]\\ =&\frac{1}{n^2}\frac{n}{N}\left[ \left( 1-\frac{n-1}{N-1} \right) \sum_{i=1}^N{\left( Y_i-\bar{Y} \right)}\left( X_i-\bar{X} \right) +\frac{(n-1)}{(N-1)}\sum_{i=1}^N{\left( Y_i-\bar{Y} \right) \sum_{j=1}^N{\left( X_j-\bar{X} \right)}} \right]\\ =&\frac{1}{n^2}\frac{n}{N}\frac{N-n}{N-1}\sum_{i=1}^N{\left( Y_i-\bar{Y} \right)}\left( X_i-\bar{X} \right)\\ &=\frac{1-f}{n}S_{yx}\\ \end{aligned} \\

其中第五个等号用到对称性思想；第七个等号添一减一去掉交叉项。配凑结果中

\left[\sum_{i=1}^{N}\left(Y_{i}-\bar{Y}\right)\right]=\left[\sum_{i=1}^{N}\left(X_{j}-\bar{X}\right)\right]=0\\

添一减一可以这样记忆

\[\sum\limits_{i = 1}^n {\left( {} \right)} \sum\limits_{i = 1}^n {\left( {} \right)} = \sum\limits_{i = 1}^n {\left( {} \right)\left( {} \right)} + \sum\limits_{i \ne j} {\left( {} \right)\left( {} \right)} \\\]

法二（变换总体利用性质二）：

既然多了一个变量，我们就可以把总体看做

Y_{1}+X_{1}, \ldots, Y_{N}+X_{N}\\

引入变量

u_{i}=y_{i}+x_{i} \Rightarrow \bar{u}=\bar{y}+\bar{x}, \bar{U}=\bar{Y}+\bar{X}\\

和的方差等于方差的和加上两两协方差以得到我们想要求的协方差

V(\bar{u})=V(\bar{y}+\bar{x})=V(\bar{y})+V(\bar{x})+2 \operatorname{Cov}(\bar{y}, \bar{x})\\

由于其余的都是均值的方差，可以利用性质二以简化计算

\[\begin{array}{l} {\mathop{\rm Cov}\nolimits} (\bar y,\bar x){\rm{ }} = \frac{1}{2}[V(\bar u) - V(\bar y) - V(\bar x)] = \frac{1}{2}\frac{{1 - f}}{n}\left( {S_u^2 - S_y^2 - S_x^2} \right)\\ \begin{array}{*{20}{l}} { = \frac{1}{2}\frac{{1 - f}}{n}\frac{1}{{N - 1}}\left[ {\sum\limits_{i = 1}^N {{{\left( {{Y_i} + {X_i} - \bar Y - \bar X} \right)}^2}} - \sum\limits_{i = 1}^N {{{\left( {{Y_i} - \bar Y} \right)}^2}} - \sum\limits_{i = 1}^N {{{\left( {{X_i} - \bar X} \right)}^2}} } \right]}\\ { = \frac{1}{2}\frac{{1 - f}}{n}\frac{2}{{N - 1}}\sum\limits_{i = 1}^N {\left( {{Y_i} - \bar Y} \right)} \left( {{X_i} - \bar X} \right) = \frac{{1 - f}}{n}{S_{yx}}} \end{array} \end{array}\\\]

最后一步将方括号内第一项展开为平方和+交叉项，平方和与后面约掉.

2.2.3 方差与协方差的估计
性质四：样本方差是总体方差的无偏估计
性质二告诉我们样本均值的方差可以由总体方差表示，但总体方差是不知道的，需要进行估计。自然地，样本方差可以作为总体方差的估计，下一讲的开始将首先证明它的无偏性。